{
  "subject": "商法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "4": "資金調達・組織再編"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "B",
      "question": "「分配可能額」（【会社法461条2項】）の計算方法について説明しなさい。また、分配可能額を超えて剰余金が配当された場合に、誰が誰に対してどのような責任を負うかについて説明しなさい。",
      "answer": "純資産-(資本金+準備金等)（【会社法461条2項】【会社法446条】【会社計算規則149条】）\n※10分の1は利益準備金として積み立てが強制されるため（【会社法445条4項】）、実際に分配可能額となるのは、上記の額に11分の10を乗じたものになる。なお、純資産300万円以下の会社は配当できない（【会社法458条】）。\n(1) 取締役(対会社)\n①業務執行者（【会社法462条1項】柱書）\n②総会議案提案取締役（【会社法462条1項】イ）\n③取締役会議案提案取締役（【会社法462条1項】ロ）\n※1 「その職務を行うについて注意を怠らなかったことを証明したとき」（【会社法462条2項】）又は「総株主の同意がある場合」（【会社法462条3項】）は免責される。\n※2 第三者に対しては第三者責任（【会社法429条1項】）を負う。\n(2) 監査役・会計監査人（【会社法423条】【会社法429条】）\n(3) 「当該行為により金銭等の交付を受けた者」（株主）\n①対会社（【会社法462条1項】）\n※無過失責任（【会社法462条2項】）\n②対業務執行者等（【会社法462条1項】）\n※善意株主は業務執行者等からの求償義務を負わない（【会社法463条1項】）\n③対会社債権者（【会社法463条2項】）"
    },
    "3": {
      "rank": "B",
      "question": "出捐者が他人名義で株式を引き受けた場合、株主は誰とみるべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "民法の一般原則から、事実上の引受人(名義借用者)≒出捐者が株主となる(実質説,最判昭42.11.17)。"
    },
    "4": {
      "rank": "B",
      "question": "実質説を前提として、名義書換えを行っていないときでも、出捐者が株主たる地位を主張することができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "名義書換え必要説＝集団的法律関係の画一的処理という株主名簿の制度趣旨は、承継取得のみならず、原始取得の場合にも及ぶから、名義書換えは必要であり、会社は名義書換えがなされるまでは名義人を株主として扱っても、悪意・重過失がない限り免責される。\n名義書換え不要説＝130条は文言どおり、「株式の譲渡」にのみ適用があるから、名義書換えは不要である。"
    },
    "5": {
      "rank": "A",
      "question": "「特に有利な金額」（【会社法199条3項】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "資金調達の目的からは、時価より安価な発行が必要である場合があり、一方で既存株主の保護の観点からは、できる限り時価に近い価格による発行が望ましい。そこで、「特に有利な金額」とは、公正価格と比較して特に低い金額であり、公正価格とは、資金調達の目的が達せられる限度で、旧株主にとって最も有利な価額(通常は株式の時価)をいう。"
    },
    "6": {
      "rank": "B",
      "question": "非上場会社における「特に有利な金額」（【会社法199条2項】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "非上場会社の株価の算定については、様々な評価手法が存在しているのであって、どのような場合にどの評価手法を用いるべきかについて明確な判断基準が確立されているというわけではなく、また、個々の評価手法においても、ある程度の幅のある判断要素が含まれていることが少なくない。とすれば、取締役会が、新株発行当時、客観的資料に基づく一応合理的な算定方法によって発行価額を決定していたにもかかわらず、裁判所が、事後的に、他の評価手法を用いたり、異なる予測値等を採用したりするなどして、改めて株価の算定を行った上、その算定結果と現実の発行価額とを比較して「特に有利な金額」に当たるか否かを判断するのは、取締役らの予測可能性を害することともなり、相当ではない。そこで、非上場会社が株主以外の者に新株を発行するに際し、客観的資料に基づく一応合理的な算定方法によって発行価額が決定されていたといえる場合には、その発行価額は、特別の事情のない限り、「特に有利な金額」に当たらない (最判平27.2.19)。"
    },
    "7": {
      "rank": "B",
      "question": "株式発行差止請求（【会社法210条】）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「株主が不利益を受けるおそれ」があること（【会社法210条】柱書）, ② 「法令又は定款に違反する場合」（【会社法210条1号】）又は 「著しく不公正な方法により行われる場合」（【会社法210条2号】）"
    },
    "8": {
      "rank": "A",
      "question": "「著しく不公正な方法」（【会社法210条1項2号】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "募集株式の発行は資金調達等のために行われるものであるから、資金調達等の目的を超えて、特定の株主の持株比率を下げること等を目的とする場合には、不公正な発行に当たる。したがって、「著しく不公正な方法」とは、特定株主の持株比率を低下させる等の目的が資金調達等の他の目的に優越し、それが主要目的といえる場合をいう(東京地決平元.7.25,東京高決平16.8.4)。\n※近時は敵対的買収等の場合に、募集株式の発行によって買収者に対抗することに必要性と合理性が認められる限りで、差止めを否定する方向性を示す裁判例もみられる(東京高決平17.3.23参照)。"
    },
    "9": {
      "rank": "B",
      "question": "募集株式発行無効の訴え（【会社法828条1項2号】）の訴訟要件について説明しなさい。",
      "answer": "①提訴期間＝「株式の発行の効力が生じた日から6箇月以内(公開会社でない株式会社にあっては、株式の発行の効力が生じた日から1年以内)」（【会社法828条1項2号】）\n②原告適格＝「当該株式会社の株主等」（【会社法828条2項2号】）\n③被告適格＝「株式の発行をした株式会社」（【会社法834条2号】）"
    },
    "10": {
      "rank": "A",
      "question": "募集株式発行無効の訴え（【会社法828条1項2号】）の本案勝訴要件(無効原因)について説明しなさい。",
      "answer": "①募集株式の発行は取引行為としての色彩が強いため、取引の安全を保護する必要があること、②利害関係人が多数発生するため、法的安定性を重視すべきことから、重大な法令・定款違反に限定する。"
    },
    "11": {
      "rank": "A",
      "question": "差止仮処分を無視した発行は無効となるかについて説明しなさい。",
      "answer": "法が差止請求権を株主の権利として特に認めた（【会社法210条】）意味がなくなるため、無効である(最判平5.12.16)。"
    },
    "12": {
      "rank": "A",
      "question": "募集事項の通知・公告を欠く発行は無効となるかについて説明しなさい。",
      "answer": "募集株式の発行事項の公示をなさなかった場合、差止請求権を行使する機会が奪われるから原則として無効原因であると解すべきである。もっとも、差止原因がない場合は、株主の利益を害さないため、有効とすべきである(会社が差止原因がないことの立証責任を負う) (最判平9.1.28)。"
    },
    "13": {
      "rank": "A",
      "question": "著しく不公正な方法による発行は無効となるかについて説明しなさい。",
      "answer": "① 株主は事前に差止めの機会が与えられていること、②募集株式の発行は業務執行行為に準じるものと考えられるため、著しく不公正な方法によることも内部事情にすぎないとみるべきであることから、有効である(最判平6.7.14)。"
    },
    "14": {
      "rank": "A",
      "question": "公開会社における株主総会特別決議を欠く有利発行は無効となるかについて説明しなさい。",
      "answer": "①内部手続にすぎないため、利害関係人の保護が優先されるべきこと、②取締役に責任追及することによって損害を填補できる（【会社法429条】【民法709条】）こと、③差止請求をすればよいことから、有効である(最判昭46.7.16) (なお、会社法下では、公開会社であっても、有利発行の場合には株主総会の特別決議が要求される（【会社法201条1項】【会社法199条3項】【会社法309条2項5号】）ので、「内部手続にすぎない」という理由付けは用いにくい。)。"
    },
    "15": {
      "rank": "A",
      "question": "非公開会社における株主総会特別決議を欠く発行は無効となるかについて説明しなさい。",
      "answer": "非公開会社について、株主割当て以外の方法により募集株式を発行するためには、原則として株主総会の特別決議を要することとされ（【会社法199条2項】【会社法309条2項】）、また、募集株式発行無効の訴えの提訴期間を、公開会社においては、6か月とされているのに対し、非公開会社では1年とされている（【会社法828条1項2号】）。これは、非公開会社については、その性質上、持株比率の維持にかかる既存株主の利益の保護を重視し、その意思に反する株式の発行は募集株式発行無効の訴えにより救済するというのが法の趣旨である。したがって、無効である(最判平24.4.24)。"
    },
    "16": {
      "rank": "B",
      "question": "公開会社における取締役会決議を欠く募集株式の発行は無効となるかについて説明しなさい。",
      "answer": "内部手続にすぎないため、利害関係人の保護が優先されるべきであり、有効である(最判昭36.3.31)。"
    },
    "17": {
      "rank": "A",
      "question": "(1)新株予約権の行使条件を取締役会に委任することができるか (2)(委任できるとして) 取締役会で決定された新株予約権の行使条件を取締役会限りで廃止できるか について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 最判平24.4.24は、旧商法が適用される事案において、委任することができると判示した。しかし、会社法下では、新株予約権の行使条件は「新株予約権の内容」（【会社法238条1項11号】【会社法238条2項】【会社法239条1項】）に含まれ、新株予約権の行使条件の決定を取締役会に委任することはできないと解される(同判決寺田裁判官補足意見)。\n(2) 明示の委任がない限り、事後的に行使条件を変更する取締役会決議は、当該行使条件の細目的な変更にとどまるものであるときを除き無効である(最判平24.4.24)。"
    },
    "18": {
      "rank": "B",
      "question": "支配株主の異動を伴う募集株式の発行等に関する特則である通知・公告（【会社法206条の2第1項】【会社法206条の2第2項】）義務に違反した新株発行は無効となるかについて説明しなさい。",
      "answer": "有効説＝①募集事項の通知・公告（【会社法201条3項】【会社法201条4項】）が行われる限り、発行等の実施の事実や募集株式の数（【会社法199条1項1号】）を知ることができるため、株主は差止めを検討する余地が全くないとはいえないこと(ただし、割当てを受ける者は通知されない（【会社法199条】参照）),②特別決議が必要となるわけではなく（【会社法309条】【会社法206条の2第5項】）、また、反対株主が10%に満たなかった場合等には決議は不要となること、③最判平6.7.14は、発行された新株がその会社の取締役によって引き受けられ、現にその者が保有していること、会社が小規模で閉鎖的であること、といった事情があっても有効とする。よって、有効である。\n無効説＝①通知・公告義務違反は、事前の株主の差止めの機会を奪うものであること(最判平9.1.28参照)。②支配株主の異動を伴う株式発行は、会社の基礎の変更に当たるため、株主が被る不利益は、有利発行のような純粋な経済的不利益ではないこと(最判昭46.7.16参照)、③発行株式は支配株主の下にとどまっていることが通例であるから、取引安全への配慮が不要である。よって、無効である。"
    },
    "19": {
      "rank": "B",
      "question": "支配株主の異動を伴う募集株式の発行等に関する特則である株主総会決議（【会社法206条の2第5項】）の欠缺の瑕疵ある新株発行は無効となるかについて説明しなさい(ただし書の要件は満たさないものとする)。",
      "answer": "有効説①株主総会の普通決議が必要となるにすぎないこと（【会社法309条】【会社法206条の2第4項】）。②通知・公告により特定引受人に係る情報が公示されているため、差止めを検討する契機が株主に与えられていること、③「当該公開会社の財産の状況が著しく悪化している場合において、当該公開会社の事業の継続のため緊急の必要があるとき」（【会社法206条の2第4項】ただし書）に当たるか否かは、不明確で、無効事由となると解すると法的安定性を欠く。よって、有効である。\n無効説＝①支配株主の異動を伴う株式発行は、会社の基礎の変更に当たるため、株主が被る不利益は、有利発行のような純粋な経済的不利益ではないこと(最判昭46.7.16参照)。②発行株式は支配株主の下にとどまっていることが通例であるから、取引安全への配慮が不要であること、③会社には反対通知が10分の1以上の議決権比率に達したことを開示する義務がなく、株主がそれを知る手段を有さないため、事前の差止めは難しいこと、④本特則は、だれが支配株主であるかということについての期待を一定程度保護するものということができるから、非公開会社において、株主総会決議を経ないでなされる発行等に近いと考えるべきである。よって、無効である。"
    },
    "20": {
      "rank": "B",
      "question": "新株予約権無償割当てと敵対的買収に関して、",
      "answer": "(1)差止請求権の根拠\n(2)法令・定款違反（【会社法247条1号】）として考えられる事由(敵対的買収を行った者は非適格者として新株予約権を行使できないとする条項が付されていたとする) 及びそれが認められるか否かに関する判断基準\n(3)「著しく不公正な方法」（【会社法247条2号】）の意義及びそれが認められるか\nについて説明しなさい(最決平19.8.7参照)。\n(1) 新株予約権の無償割当てについて、247条に相当する規定が設けられていないのは、新株予約権の無償割当ての場合、原則として株主の有する株式数に応じて割当てが行われるため、株主において不利益を受けることはないと考えられたからにすぎない。したがって、無償割当てが株主の地位に実質的変動を及ぼすときには、新株予約権の発行の差止請求の規定である【会社法247条】の規定が類推適用される。\n(2) 株主平等原則違反（【会社法109条1項】）が考えられるところ、①株主平等原則は、株主は株主たる資格において会社から平等の待遇を与えられなければならない(機会の均等、比例的平等) というものであるから、新株予約権者間で差別的な取扱いをすることを内容とする新株予約権が発行されたからといって、直ちに株主平等原則との抵触が問題となるわけではないが、②新株予約権の無償割当ての場合、株主は株主としての資格に基づきその割当てを受けるし、法も新株予約権の内容が同一であることを当然の前提としている（【会社法278条2項】等）から、株主平等原則(の趣旨)は、新株予約権の無償割当ての場合にも及ぶ。しかし、株主平等原則が保護の対象とする個々の株主の利益は、会社の存立、発展なしには考えられないため、会社の企業価値が毀損され、株主の共同の利益が害されるような場合にまで、厳格に株主平等原則を貫くことは適当ではない。そこで、会社の企業価値が毀損され、株主の共同の利益が害されるような場合には、株主平等の理念に反し、相当性を欠くというような事情がない限り、差別的取扱いも株主平等原則(の趣旨) に反しない。\n※判例は、会社の企業価値が毀損され、株主の共同の利益に反するか否かは、判断の正当性を失わせるような重大な瑕疵が存在しない限りは、最終的には株主に判断権があるとしている(最決平19.8.7)。\n(3) 新株予約権は必ずしも資金調達の目的でなされるわけではなく、多種多様な目的でなされるから、「著しく不公正な方法」であるか否かは、当該目的実現のために必要性・相当性が認められるかという基準をもって判断すべき。"
    },
    "21": {
      "rank": "B",
      "question": "「事業…譲渡」（【会社法467条1項1号】【会社法467条1項2号】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "(1)一定の事業目的のため組織化され、有機的一体として機能する財産の全部又は重要な一部を譲渡し、(2)これによって、会社がその事業活動の全部又は重要な一部を譲受会社に受け継がせ、(3)会社が法律上当然に競業避止義務（【会社法21条】）を負う結果を伴うものをいう(最大判昭40.9.22)。\nただし、競業避止義務は当事者の特約で排除が可能であるから、(3)は不可欠の要件ではないと解すべきであり、その旨の明示の契約がなくても譲渡会社が【会社法21条1項】により競業避止義務を負うことになるような取引が事業の譲渡であるにとどまる。"
    },
    "22": {
      "rank": "B",
      "question": "株主総会特別決議を欠く事業譲渡の効力について説明しなさい。",
      "answer": "株主を保護する必要がある反面、事業譲渡に当たる場合は限定的であるから、相手方は調査すべきであって、当然無効となる(相手方の善意・悪意を問わない)(最判昭61.9.11)。"
    },
    "23": {
      "rank": "B",
      "question": "組織再編行為における無効の訴え（【会社法828条1項7号】等）の訴訟要件について説明しなさい。",
      "answer": "①提訴期間（【会社法828条1項7号】等）,②原告適格（【会社法828条2項7号】等）,③被告適格（【会社法834条7号】等）"
    },
    "24": {
      "rank": "A",
      "question": "組織再編行為における無効の訴え（【会社法828条1項7号】等）の本案勝訴要件(無効事由) について説明しなさい。",
      "answer": "①組織再編行為は一旦効力が発生すると多数の利害関係人が発生するため、できる限り法的安定性を図るべきこと、②無効主張が認められても遡及効が否定されていること（【会社法839条】）や、無効主張が訴えによるべきこと、原告適格が法定されていること等（【会社法828条1項】柱書【会社法828条2項】）からしても、できる限り法的安定性を守るべきとの要請がうかがえることから、重大な手続上の瑕疵があることに限定される。"
    },
    "25": {
      "rank": "A",
      "question": "契約内容の不当性 (ex. 合併比率の不公正)は無効事由となるかについて説明しなさい。",
      "answer": "利害関係の対立する当事者間では甘受すべきであるし、反対株主には株式買取請求権が認められているから、契約内容に不満な株主はかかる請求権を行使すればよいため、無効事由にならない。ただし、その承認決議に取消原因が認められる場合には、重要な手続上の瑕疵が存在することになるから、無効原因を構成する。"
    },
    "26": {
      "rank": "B",
      "question": "組織再編に必要な株主総会に瑕疵があったにもかかわらず、組織再編の効力が発生していた場合に、承認決議の取消しの訴えを提起することは可能かについて説明しなさい。",
      "answer": "承認決議は組織再編行為の一要素であるから、効力発生後に承認決議の取消しの訴えを提起することはできず、無効の訴えのみによるべき(現に係属中の場合は、訴えの変更（【民事訴訟法143条】）の手続をとるべき)。\n※ただし、決議の日から3か月という期間制限がかかる(通説)。"
    },
    "27": {
      "rank": "B",
      "question": "詐害的な会社分割に対する詐害行為取消権の行使に関して、会社分割が「財産権を目的としない法律行為」（【民法424条2項】）に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "①会社分割は、分割会社がその事業に関して有する権利義務の全部又は一部を存続会社等や設立会社に承継させる法律行為であって、財産権を目的とする法律行為たる性質を併有すること、②会社法には、会社分割が詐害行為取消権行使の対象となることを否定する明文の規定はないこと、③分割会社に対して債務の履行を請求できる債権者は債権者保護手続の対象とされていないため（【会社法789条1項2号】【会社法810条1項2号】）、これらの債権者については詐害行為取消権によってその保護を図る必要性がある場合があることから、「財産権を目的としない法律行為」には当たらない(最判平24.10.12)。"
    }
  }
}